_3\. 汪达尔人的撤退 尤多西亚皇后和她的女儿们的命运。圣彼得大教堂。圣彼得锁链的传说。汪达尔人没有摧毁城市的古迹。

事实上，罗马的命运与耶路撒冷如出一辙。盖塞里奇把成千上万不同等级和年龄的罗马人拖到利比亚充当战奴，其中包括尤多西亚（Eudoxia）和阿提乌斯（Aëtius）的儿子高登提斯（Gaudentius）。欧多西亚是拜占庭人的女儿，也是两位罗马皇帝的妻子，如果她真的犯下了背叛罗马的罪行，她不仅通过目睹城市被掠夺、罗马人民遭受难以言表的苦难，还通过她和两个女儿被俘虏来赎罪。尤多西亚在她们的逼迫下，将自己的手交给了盖塞里奇的儿子亨内里奇。她在迦太基与他生活了十六年，在不情愿的婚姻中，她逃了出来，前往耶路撒冷朝圣，并在那里去世，与她著名的同名祖母葬在一起。另一个女儿普拉西迪亚后来在马尔西亚努斯皇帝死后获得自由，她在君士坦丁堡找到了逃亡的丈夫奥利布里乌斯，她也被允许陪伴母亲尤多西亚。这就是这些女人的命运，伟大的狄奥多西家族最后的后裔。

罗马城将欧多西亚的记忆与汪达尔人的掠夺联系在一起，今天仍有一座教堂纪念这位不幸的女皇。在盖塞里奇入侵前不久，她为圣彼得建造了一座大殿。这座教堂位于卡林斯河畔的提图斯浴场附近，她将其命名为提图斯-尤多西亚教堂（Titulus Eudoxiae），后来又被称为_S. Pietro ad Vincula_或 in Vincoli。关于这座浴场的建立，传说如下： 这位女皇的母亲欧多西亚从耶路撒冷带走了彼得的锁链，她把其中的一半送给了君士坦丁堡，另一半送给了她在罗马的女儿。使徒生前戴过的锁链被保存在这里；当教皇利奥将耶路撒冷的锁链与罗马的锁链碰在一起时，它们连成了一条由三十八个环组成的锁链。这一奇迹促使瓦伦提尼安的妻子建造了这座教堂，至今人们仍在这里瞻仰这些神话般的遗物，异教的奥古斯都节（8 月 1 日）也变成了彼得锁链节。

当汪达尔人的舰队驶离后，罗马人可以不受干扰地哀悼他们可怕的厄运。就像阿拉里克离开后一样，盖泽里奇被赶走后，罗马人的城墙内也没有了敌人。政治上没有发生任何变化。只有遍地废墟和尸体的城市见证了它所遭受的苦难。掠夺如此普遍，几乎所有值钱的东西都落入了非洲人之手。很难相信汪达尔人和摩尔人出于对使徒的崇敬，真的放过了三座主教堂，只掠夺了名义上的教堂或教区。不过，有证据表明，一些珍贵的物品，尤其是在使徒彼得教堂里的物品，躲过了野蛮人的袭击，或者被他们幸免于难。即使我们没有关于汪达尔人劫掠特点的确切信息（后来的作家也很少告诉我们），但 "破坏 "这一已成为谚语的说法会让我们相信，这次劫掠是足够彻底的。因为尽管西哥特人也曾掠夺过罗马，但他们的名字却没有像大众信仰中的汪达尔人那样被打上烙印，这证明第二次灾难的记忆在这座城市的记忆中留下了难以磨灭的烙印。但是，冷静的研究谴责了 "汪达尔人摧毁了罗马的建筑 "这一琐碎的寓言。没有一位历史学家在叙述这一事件时提到他们摧毁的任何一座建筑。普罗科皮乌斯不是不知道萨卢斯特宫殿的废墟被哥特人烧毁，但他只报告说汪达尔人掠夺了元老宫和帕拉提姆宫；只有后来的拜占庭人互相抄袭，用笼统的措辞，如我们在哥特人洗劫时注意到的那样，说放火焚烧了这座城市，烧毁了它的奇迹。然而，我们仍然会听到卡西奥多鲁斯描述和赞美这些古迹，以及哥特人狄奥多里克对保护这些古迹的关注。因此，我们用一位罗马人的话来结束本研究："据我们所知，盖泽里克毁坏罗马建筑或雕像的说法毫无根据"。

然而，罗马城的总体毁灭是无法估量的；在汪达尔人夺取了罗马贵族的领地和教会的财产以及非洲大省之后，他们还使罗马的元老家族大部分沦为乞丐，并使人民陷入苦难、逃亡和奴役之中。可以说，自阿拉里克征服罗马以来的四十五年间，罗马的贫困人口减少了 15 万，甚至更多。许多古老的王朝彻底消失了，许多人过着悲惨的生活，像废弃的神庙一样变成了废墟。巨大的宫殿空空荡荡，荒无人烟；罗马人荒凉的生活开始像幽灵一样在城市中游荡，而城市已经变得过于庞大，无法容纳这些生活。如果说在帝国全盛时期，绵延的罗马城只是被陌生的神庙、大殿、拱廊和各式各样的游乐场所覆盖，人群总是无法为其增添足够的活力，那么现在我们可以想象一下五世纪中叶以来的罗马城，那时特拉扬的城市庄严肃穆，人们在其雄伟的空间里悄无声息，但现在却开始变成坟墓般的寂静。
